% Created 2015-06-22 Seg 21:57
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fixltx2e}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{marvosym}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\tolerance=1000
\usepackage{minted}
\usemintedstyle{perldoc}
\author{Alice Duarte Scarpa, Bruno Lucian Costa}
\date{2015-06-23}
\title{Exercício 4.5 (Tardos)}
\hypersetup{
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)}}
\begin{document}

\maketitle

\section{Enunciado}
\label{sec-1}

Vamos considerar uma rua campestre longa e quieta, com casas
espalhadas bem esparsamente ao longo da mesma. (Podemos imaginar a
rua como um grande segmento de reta, com um extremo leste e um
extremo oeste.) Além disso, vamos assumir que, apesar do ambiente
bucólico, os residentes de todas essas casas são ávidos usuários de
telefonia celular.

Você quer colocar estações-base de celulares em certos pontos da
rodovia, de modo que toda casa esteja a no máximo quatro milhas de
uma das estações-base. Dê um algoritmo eficiente para alcançar esta
meta, usando o menor número possível de bases.

\section{Introdução}
\label{sec-2}
\label{sec-2}

Com este exercício vamos abordar uma técnica chamada de algoritmos
gulosos sempre realizando a escolha que parece ser a melhor no
momento, fazendo uma escolha ótima local, com intuito de que esta
escolha leve até a solução ótima global.

Antes porém, vai ser apresentado soluções utilizando algoritmos
``naive'' e um força bruta.


\section{Soluções para o problema}
\label{sec-3}
\label{sec-3}


\subsection{Algoritmo naive}
\label{sec-3-1}
\label{sec-3-1}

Esta primeira solução para o problema é uma das mais simples possiveis
de se pensar quando confrontamos o problema.  O problema diz que temos
que colocar uma antena a no máximo 4 milhas de distancias, nesse
algoritmo fizemos a solução baseado apenas nessa ideia, então com ele
vamos colocar uma antena a cada 4 milhas de distancia até que a casa
mais distante esteja coberta pela nossas antenas.

\begin{minted}[]{python}
def antena(lista):
    lmax = max(lista) # Valor maximo presente na lista de distancias
    ant = []
    j = 0
    for i in range(lmax): # Coloca uma antena a cada 4 milhas
        if j >= lmax: # Ver se a antena tem posicao maior que maximo da lista
            return ant
        j += 4
        ant.append(j)
\end{minted}

Esse algoritmo bem simples nos retorna uma solução correta para o
problema, mas ele ainda nos faz colocar muitas antenas de forma
desnecessárias como podemos ver no exemplo a seguir.

Chamada da função:
\begin{minted}[]{python}
print antena([3, 16, 11, 18, 5, 17, 24, 29, 1, 301])
\end{minted}

Resultado:

[4, 8, 12, 16, 20, 24, 28, 32, 36, 40, 44, 48, 52, 56, 60, 64, 68, 72, 76, 80, 84, 88, 92, 96, 100, 104, 108, 112, 116, 120, 124, 128, 132, 136, 140, 144, 148, 152, 156, 160, 164, 168, 172, 176, 180, 184, 188, 192, 196, 200, 204, 208, 212, 216, 220, 224, 228, 232, 236, 240, 244, 248, 252, 256, 260, 264, 268, 272, 276, 280, 284, 288, 292, 296, 300, 304]

Outro algoritmo ``naive'' que tem uma solução melhor do que anterior será apresentado a seguir.

\begin{minted}[]{python}
def antena(lista):
   ant=[]
   for i in lista: #Pecorre toda a lista
       ant.append(lista[lista.index(i)]) #Para cada item da lista coloca uma antena

   ant.sort()
   return ant
\end{minted}

Neste algoritmo a ideia seria colocar uma antena para cada casa o que
resolveria nosso problema.

Vamos rodar o novo algoritmo com o mesmo exemplo que usamos na solução
anterior para compararmos as soluções.

\begin{minted}[]{python}
print antena([3, 16, 11, 18, 5, 17, 24, 29, 1, 301])
\end{minted}


Resultado:
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrrrrrrrr}
1 & 3 & 5 & 11 & 16 & 17 & 18 & 24 & 29 & 301\\
\end{tabular}
\end{center}

Já conseguimos perceber uma diferença muito grande entre as soluções.

Esses dois algoritmos até agora apresentados não nos retorna a melhor
solução, os proximos algoritmos tentaremos conseguir a solução ótima
para resolução deste problema.

\subsection{Força Bruta}
\label{sec-3-2}
\label{sec-3-2}

Esse algoritmo de força bem simples escolhe um ponto qualquer dentro
dessa rua para coloca uma antena, depois disso ele percorre toda a
lista para ver se tem alguma casa que é coberta por essa antena, se
tiver retiramos essa casa da lista e efetuamos esse procedimento até
que todas as casas tenham sido cobertas.


\begin{minted}[]{python}
import math, numpy
def antena(lista):
  lmax = max(lista)# Valor maximo presente na lista de distancias
  ant = []

  while lista != []: # Realizar procedimento ate todas as casas cobertas
      torre = numpy.random.randint(1, lmax) #fixando uma torre em um ponto qualquer
      for j in lista: #Passando toda a lista
          if j >= torre-4 and j <= torre+4: # Verifica se tem casa esta coberta
              lista.remove(j) # remove a casa coberta
              ant.append(torre) # adciona a torre a lista

  ant = list(set(ant)) # Remove as torres colocadas em duplicatas
  ant.sort() #Ordena as torres

  return ant
\end{minted}

Vamos rodar o algoritmo com o mesmo exemplo usado com os algoritmos
anteriores para vermos a diferença entre as soluções.


\begin{minted}[]{python}
print antena([3, 16, 11, 18, 5, 17, 24, 29, 1, 301])
\end{minted}

Resultado:
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrrrrr}
1 & 11 & 14 & 20 & 22 & 32 & 298\\
\end{tabular}
\end{center}

A solução do algoritmo para esse problema pode até ser a ótima
eventualmente mas em suma ele demora mais a conseguir uma resposta
para o problema devido a sua escolha aleatória do local a colocar a
antena.

Em outras palavras esse algoritmo trabalha muito parecido com o jogo
de batalha naval, ele escolhe aleatoriamente uma antena para colocar
porém algumas vezes pode escolher em local vazio gerando retrabalho o
algoritmo.

\subsection{Algoritmo gulosos}
\label{sec-3-3}
\label{sec-3-3}

Esse algoritmo recebe uma lista com as distancias das casas até o
ponto inicial.  E começamos nosso algoritmo saindo do ponto inicial,
ao oeste, em direção ao leste até que primeira casa esteja 4 milhas a
oeste colocamos uma antena neste local e retiramos da lista todas as
casas cobertas por essa antena. Depois continuamos com esse processo
até todas as casas serem retiradas da lista.

\begin{minted}[]{python}
def antena(lista):
    lmax = max(lista)# Valor maximo presente na lista de distancias
    ant = []
    j = 0
    for i in range(lmax):
        if j >= lmax:
            if j - ant[-1] <= 4:
                return ant
        if j in lista:
            j += 4
            ant.append(j)
            j += 4
        else:
            j += 1
    return ant
\end{minted}

Vamos reproduzir o mesmo exemplo feito com o algoritmos anteriores
para vermos a diferença entre as soluções.

\begin{minted}[]{python}
print antena([3, 16, 11, 18, 5, 17, 24, 29, 1, 301])
\end{minted}

Resultado:
\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
5 & 15 & 28 & 305\\
\end{tabular}
\end{center}

Esse algoritmo sempre nos retorna a solução ótima e vamos mostrar isso
a seguir.

Suponha $S = \{ s_1, \ldots s_k \}$ sendo a solução com as posições
das antenas que o nosso algoritmo retornou e $T = \{ t_1, \ldots t_m
\}$ sendo a solução ótima com as posições das antenas ordenadas de
forma crescente. Queremos mostrar que $k=m$.

Vamos mostrar nosso algoritmo $S$ ``stay ahead'' da solução $T$. Ou
seja, $s_i \geq t_i$.  Para $i = 1$ essa afirmação é verdade, já que
vamos ao leste o máximo possivel antes de colocar a antena.  Iremos
assumir também é verdade para \$ i $\ge$ 1\$, ou seja, $\{ s_1 \ldots s_i
\}$ cobre as mesmas casas que $\{ t_1 \ldots t_i \}$, então se
adicionarmos $t_{i+1}$ para $\{ s_1 \ldots s_i \}$, não deixa nenhuma
casa entre $s_i$ e $t_{i+1}$ descobertas.  Mas no passo $(i+1)$ do
algoritmo guloso é escolhido o $s_{i+1}$ para ser o maior possivel com
a condição cobrir as casas entre $s_i$ e $s_{i+1}$ e então $s_{i+1} >
t_{i+1}$ o que prova o que queriamos.

Então, se $k>m$, a solução $\{ s_1 \ldots s_m \}$ falha ao cobrir
todas as casas, mas $s_m \geq t_m$ logo $\{ t_1 \ldots t_m \} = T$
também falha ao cobrir todas as casas. O que é uma contradição, pois
assumimos que $T$ era uma solução ótima para o problema.


\section{Complexidade}
\label{sec-4}
\label{sec-5}

Para o problema proposto foi apresentado quatro possiveis
soluções. Duas opções ``naive'', uma força bruta e outra utilizando o
método de algoritmo guloso.

A primeira solução ``naive'' é linear em relação ao tamanho da rua, ou
seja, tem complexidade $O(m)$, onde $m$ é a distancia máxima que temos
uma casa.

A segunda solução ``naive'' é linear em relação ao tamanho do vetor de
distancias, ou seja, tem complexidade $O(n)$, onde $n$ é o número de
casas na rua.

A terceira solução é uma força bruta, escolhendo aleatóriamente uma
posição para colocar a antena o que com valor de $n$ muito grande
torna-se algo exponencial.

A quarta solução é a única solução ótima e possui complexidade também
linear, dependendo apenas do tamanho da rua.
% Emacs 24.4.1 (Org mode 8.2.10)
\end{document}
